% !TEX root = menschen-halten.tex

\chapter{Die artgerechte Ernährung des Menschen}
\label{food-intro}

\begin{chapquote}{}
    Hähnchen mit Parmesan ist nicht vegan. Kalorien zählen ist eine Essstörung. Einzig Nährstoffe sind entscheidend -- aber nicht vordergründig. 
 \end{chapquote}

\lettrine{F}{ür uns ist es immer eine Freude} zu sehen, wie unser Zweibeiner sich genüsslich über einen gefüllten Teller hermacht. Ihr Mensch verbringt sein Leben gerne mit der Nahrungsaufnahme. Doch hat er das richtige Essen für ein langes und gesundes Leben?

Das Angebot an Methoden, den Menschen richtig zu füttern, ist riesig. In den Supermärkten reihen sich prall gefüllte Regale aneinander mit attraktivem Essen, im Internet wird auf unzähligen Seiten das beste Essen beworben. Doch wie müssen wir unseren Menschen füttern?

Unter scheinbar gebildeten Menschen ist eine heftige Diskussion über die korrekte Ernährungsweise des Menschen entbrannt. Verschiedene Lager vertreten die kreativsten Varianten, wie Sie Ihren Menschen richtig füttern. Die einen plädieren für eine vollständig karnivore und damit fleischhaltige Fütterung, wohingegen sich der Gegenpol aus gesundheitlichen Gründen tierischen Produkten entsagt hat und nur pflanzenbasiert leben will. Die Ernährungswissenschaftler wollen auch den Heiligen Gral der gesunden Ernährung gefunden haben. Jahr für Jahr aufs Neue ändern sich die Empfehlungen, was gesund sein soll. Wie haben es nur Menschen seit Jahrmillionen, seit wir Menschen als Menschen existieren, ohne sie überlebt? 

Richtige Ernährung ist unerlässlich für die Gesundheit des Menschen in jedem Abschnitt seines Lebens. Bereits im Mutterleib nimmt das Ungeborene alles auf, was auch seine Mutter zu sich nimmt. Jeder Nährstoff, aber auch jedes Gift landet so erst in der Schwangeren, dann direkt im Embryo. Wird der Mensch mangelhaft ernährt, wirkt sich das direkt nachteilig auf den Menschen im Frühstadium und dessen späterer Entwicklung aus. Ein Grund mehr, sich frühzeitig mit der artgerechten Ernährung des Menschen auseinanderzusetzen. Frisch geboren bekommt der noch junge Mensch über die Muttermilch die erste richtige \guillemetright Nahrung\guillemetleft mit essenziellen Nährstoffen und ausreichend Energie für zukünftiges Wachstum. Gut ernährt wird sich das Neugeborene schnell entwickeln und innerhalb von wenigen Jahren ordentlich an Gewicht zulegen. 

Wenige Themen sind so umstritten, unverstanden und werden in jede Richtung interpretiert wie die menschliche Nahrungsaufnahme, nur um den potenziell Lernwilligen mit mehr als nur einem Fragezeichen zurückzulassen. Dabei besitzen nur wenige ein ausreichendes Verständnis für das größere Bild und die hinter jeglichen Ernährungsweise liegenden Zusammenhänge. Fangen wir als noch unkundige Person mit dem Wälzen der Literatur rund um Ernährung an, so werden wir überschüttet mit Informationshappen, herausgerissen aus dem Kontext, die trendige Diäten anpreisen. Abermillionen Rezepte zu speziellen Ernährungsformen sind ebenso voreingenommen wie viele hochwissenschaftliche Ernährungswälzer. 

Die Hintergründe, warum wir uns mit dem Thema auseinandersetzen, sind einfacher Natur: Wir wollen, dass unser Mensch bestmöglich ernährt ist, um mehr Energie zu haben, lange gesund zu bleiben und wir viel Freude an ihm haben. Falls er übergewichtig ist, gewisse Lebensmittel nicht verträgt oder er etwas gesünder leben soll, hier sind Sie an der richtigen Stelle. Wir stellen Ihnen ein Gesamtkonzept vor, das Ihnen im Wirrwarr der verworrenen Informationen über Essen einen roten Faden gibt, an dem Sie sich entlanghangeln können. 

\subsection*{In search of perfection}

Die perfekte Ernährungsweise für Ihren Menschen gibt es nicht. Entweder haben Sie bereits von allerlei seltsam anmutender Diäten gelesen oder diese gar an Ihrem Menschen ohne große Überlegung ausprobiert. Immer in der Hoffnung, ihm oder ihr etwas Gutes zu tun. Jede Diät verspricht das Blaue vom Himmel: Schnell abnehmen, einen wundervollen Körper, im Bett sexy sein -- zum Preis von schmackhaftem Essen, was durch geschmackloses Gemüse und verkochtes Fleisch ersetzt werden soll.

Wenn eine bestimmte Ernährungsweise bei einer Gruppe funktioniert, heißt das noch lange nicht, dass sie überall funktioniert. Dafür sind Menschen zu individuell. Ein  Basketballer ist schließlich kein Turner. Es gibt auch keine einzige spezielle Ernährungsweise, die alle Jäger- und Sammler-Gesellschaften repräsentiert. Wie auch? Die Anpassungsfähigkeit des Menschen erlaubte Jägern und Sammlern, fast alle Habitate zu besiedeln, egal wie spärlich potenzielle Nahrungsmittelquellen waren. Selbst an den kältesten Orten der Welt gibt und gab es einheimische Völker wie die Inuit, die sich an die örtlichen Gegebenheiten angepasst haben und die quasi keine pflanzlichen Lebensmittel essen. Welche Konstrukte auch immer Experten für den Menschen basteln, welche Diät gerade im Trend ist, die in Industrienationen verzehrten Lebensmittel zeigen ein anderes Bild. In der Realität  verzehren Menschen in westlichen Gesellschaften täglich mehr als siebzig Prozent Lebensmittel, die es seit Anbeginn des Bestehens der Gattung Homo nicht gegeben hat. Darunter fallen vor allem Getreide und Getreideprodukte, Pflanzenöle, Milch und Zucker. Viele Menschen können sich ein Frühstück ohne köstliche Süßigkeiten wie Pfannkuchen oder Brötchen nicht mehr vorstellen, dabei waren derartige Nahrungsmittel vor nur wenigen dutzend bis hundert Jahren nicht-existent. 

Werfen Konzepte wie Diäten genauso über Bord wie alles, was künstlich hergestellt wurde. Die kommenden Kapitel befassen sich nicht mit Ernährung, sondern mit Essen. Das körperliche Fundament Ihres Menschen ist grundsätzlich in den wichtigsten Aspekten identisch.  Menschliche Körper sind fast alle gleich (mal abgesehen der nicht lebensfähigen Formen). Sie sind gleich aufgebaut, verdauen gleich, atmen gleich. Sie unterliegen alle denselben physikalischen Grundgesetzen und die Biochemie eines jeden Körpers setzt auf dieselben Systeme auf. Dennoch gibt es praktische Unterschiede. An kleinen und entscheidenden Stellen wie Umfeld, verschiedenen Unverträglichkeiten, (Epi-)Genetik, Vorlieben, Darmbesiedlung, ja gar der Ernährung als kleines Menschenkind haben sie individuell geprägt. 

Wir bilden gemeinsam ein Fundament, das sich an der Evolution des Menschen orientiert. Jahrtausende der Prägung durch die tobende Kraft von gelebter Fitness. Eine Ernährungsweise, die eine grundlegende Basis darstellt, auf der wir aufbauen und die auf immerwährenden Prinzipien aufbaut. Diese Basis ist geprägt durch deren Vorfahren, welche in der Natur gelebt haben und die Jäger und Sammler waren. Anhand deren Lebens- und Essensstil lässt sich eine moderne Form althergebrachter Ernährung erstellen.  

\subsection*{LEBENSmittel}

Bevor wir uns mit den einzelnen Bereichen befassen, möchte ich noch etwas Grundsätzliches zu Lebensmitteln sagen. Lebensmittel sind wahrlich Mittel des Lebens. Sie sind es, aus denen der Körper gebaut ist. Alles, was Menschen oben in die Futterluke schieben, löst seine Wirkung auf den Körper aus. Manche Bestandteile wie Aminosäuren sind wichtig, um lebendes Gewebe zu bauen. Andere Nahrungsbestandteile werden in Hormone, in das Haar, die Haut, die Fingernägel, die Organe, die Muskeln oder das Skelett eingebaut. Deshalb ist es so wichtig, Ihren Menschen mit dem zu füttern, was er braucht. Die westliche Ernährung, also jegliche modern-industrielle Billigernährung trägt nicht dazu bei, dass unser Mensch wirklich LEBT\footnote{Salopp gesagt: Kommt Scheiße rein, kommt Scheiße raus.}. Sie mögen dabei helfen, dass unser Haustier nicht stirbt, aber es kann von keinem Leben die Rede sein, wenn sie die Lebensqualität langfristig sinkt. Ihr Mensch will leben!

\subsection*{Reductio ad absurdum}

Der allgemeine Trend, Lebensmittel auf ihre Bausteine, die Nährstoffe zu reduzieren, bringt uns nicht weiter. Ob Makro- oder Mikronährstoffe, in verschiedensten Studien werden immer wieder die Auswirkungen einzelner Stoffe auf den Körper getestet. Wenn keine Tierstudien stattfinden, wird auch gern der menschliche Körper als Versuchskaninchen hergehalten. Anhand verschiedener Parameter wird die Auswirkung auf den Körper festgehalten. Gestiegener Blutdruck, mehr Fette im Blut oder mehr Verlangen nach Süßkram --- alles lässt sich auf eine Variable reduzieren, die dann populistisch durch die Medien getrieben wird. Alle Jahre wieder steht ein anderer böser Nährstoff am Pranger, weil irgendeine zufällige Studie die gefährlichen Auswirkungen bewiesen haben will. Dass es sich dabei nur um eine kurze Messung einer eindimensionalen Variable ohne Kausalität für die Gesundheit handelt, fällt unter den Tisch. Bei Cholesterin ist das jahrelang geschehen. Wie viele Großmütter glauben noch heute, dass Eier das Cholesterin Ihres Menschen anheben, was dann zu Herzkreislaufkrankheiten führt? Deshalb soll Ihr Mensch jetzt auf die Eier verzichten, die viel Nahrungscholesterin beinhalten. Zu blöd, dass kein signifikanter Zusammenhang zwischen Nahrungscholesterin und Blutcholesterin besteht.  Man kann Hunde auch nicht auf ihr Gebell reduzieren. Die Wirkung von Hunden allein basierend auf die Häufigkeit des Bellens und die menschliche Reaktion hierauf zu analysieren lässt auch den Schluss zu, dass das Bellen der Hunde den Menschen stresst (was teilweise richtig ist) und somit Hunde für den Menschen stressig sind (was absolut falsch ist). Anstatt die Ursache zu behandeln, wird ein Symptom aufgegriffen und behandelt -- mit allen problematische Nebenwirkungen, wenn man sich nicht um die Ursache kümmert. Ernährungsvorgaben pfuschen oft nur wenig an kleinen Variablen herum, statt die grundlegende Nahrung selbst infrage zu stellen. Das Cholesterin ist nur ein Beispiel. Dieses Vorgehen ist generell im Bereich der Ernährung zu sehen.

Wissenschaft kann eine Sache besonders gut. Die Abstraktion von allem, was sie unter die Lupe nimmt. Die Wissenschaft bedient sich diversen Mitteln und Methoden, eine ist allerdings besonders gefragt: Die Reduktion. Haben Sie bereits jemanden erlebt, der für seinen Menschen konstant alle Nährstoffe, die er ihm zuführt, beständig notiert und analysiert? So, als ob sein Mensch eine Topfpflanze ist, welche sich genau dann richtig entwickelt, wenn der Dünger\footnote{In diesem Kontext das Äquivalent zu den Nährstoffen} stimmt? 
Blöd ist nur, dass Ihr Mensch weder ein im Innenraum gehaltener Kaktus noch eine empfindliche Orchidee ist, die unter den richtigen Fütterungsparametern aufblüht. Die Angelegenheit ist leider etwas komplexer, auch wenn uns vonseiten der Wissenschaft immer wieder erzählt wurde, dass wir nur die passenden Nährstoffe zuführen sollen und alles ist gut. Im Bereich der Nahrungsmittelwissenschaft ist die Reduktion das Mittel der Wahl, um herauszufinden, welche Auswirkungen Nahrungsmittelbestandteile auf den Menschen haben. Ein Nahrungsmittel wird hierfür auf das kleinstmögliche Untersuchungsobjekt reduziert. Beim Fisch sind das beispielsweise die Omega-3-Fettsäuren. Sie sind die Basissubstanz für Hirn- und Nervensystem und wichtiger Bestandteil von vielen der menschlichen Zellen. Unter Zuhilfenahme der gesamten Trickkiste der Wissenschaft untersuchen Forscher Omega-3-Fettsäuren hinsichtlich ihrer Auswirkungen auf den Körper. 

Sucht man nach Studien oder Berichten zur Wirkung von Omega-3-Fettsäuren, wird man unzählige finden. Auch viele, die nach besonders hohen wissenschaftlichen Kriterien erhoben wurden. Der Vorteil ist, dass wir den Fisch jetzt auf eine untersuchbare Variable reduziert haben. Das macht es leichter, die Auswirkungen nachzuvollziehen. So lässt sich viel leichter nachvollziehen, wie sich eine bestimmte Dosis, hier Omega-3-Fettsäuren, auf den Körper im Vergleich zu einer Kontrollgruppe auswirkt. Festgemacht werden die Auswirkungen anhand bestimmter gemessener Variablen. Das kann das Körpergewicht, ein bestimmter Blutwert oder ein Fragebogen über bestimmte Marker sein. Auf der Strecke in dieser Herangehensweise bleibt die höhere Ebene. Omega-3-Fettsäuren sind nicht dasselbe wie Fischöl. Es ist nicht dasselbe wie der ganze Fisch und selbst zwischen den Fischen gibt es Unterschiede, selbst wenn man dieselbe Menge Omega-3-Fettsäuren aus Fischen zu sich nehmen würde.

So kommen Schlagzeilen heraus wie: \textit{Weniger Herzinfarkte durch Fischöl}. Dabei wurde nicht beachtet, dass gar nicht der Fisch als Ganzes untersucht wurde, nur die Omega-3-Fettsäuren. Danach stellte man einen Bezug zum Fisch her, der sich in der Realität so aber nicht bestätigen lässt. Was ist, wenn der Fisch noch Schwermetalle enthält? Was ist, wenn es sich um einen Aal handelt und nicht um Lachs? Die Auswirkung verschiedener Nährstoffe getrennt von ihrem Lieferanten sind völlig anders. Ob Ihr Mensch Fruktose in Reinform schlabbert oder sich genüsslich an Trauben labt, ist ebenso ein Unterschied wie der Konsum von Vitamin-D-Tabletten, statt an die Sonne gehen. Ein richtiges Lebensmittel ohne Zutatenliste besteht nicht nur aus ein oder zwei Stoffen. Allein Kaffee besteht aus unzählig vielen Substanzen, die alle bioaktiv wirken. Testet man an dieser Stelle die Stoffe einzeln für sich, so ist nicht absehbar, wie Kaffee wirkt. Testet man allerdings Kaffee, auf seine Auswirkung, ist sie zum Teil bekannt (der belebende Effekt ist wohl am bekanntesten und gewünscht), aber einer großer Teil bleibt den Wissenschaftlern verborgen, weil sie noch nicht wissen, wo sie überall hinsehen müssen. Gerade bei Nahrungsmitteln beeinflussen sich die Inhaltsstoffe gegenseitig multidimensional und es lässt sich nicht einfach berechnen, welche Auswirkungen einzelne Stoffe haben, wenn man sie kombiniert zu sich führt. Noch komplexer wird es, wenn wir nicht nur ein Lebensmittel betrachten, sondern mehrere gleichzeitig. Auch sie beeinflussen sich gegenseitig. Eine Kartoffel in einem Eintopf wirkt auf den Körper anders als Schnitzel mit Pommes und Mayo. 

Die Natur, insbesondere der Mensch ist so viel komplexer und nicht einfach eine Maschine, die wie eine isolierte Zelle funktioniert und einen vorhersagbaren, linearen Output erzeugt. Das führt dazu, dass wir überall solche Schlagzeilen lesen, welche eigentlich wertvolle Erkenntnisse in das falsche Licht rücken. Statt die Hintergründe, die Zusammenhänge und höhere Ebenen zu betrachten, wird eine Schlussfolgerung aus dem Kontext gerissen. Nicht die Wissenschaft ist der Feind. Sie will nur herausfinden, was bereits da ist. Social Media und klickgeiler Journalismus hat kein Interesse an der langfristigen Gesundheit Ihres Menschen, sondern an kurzfristiger Steigerung Ihrer Profite. 

Dadurch verstehen wir Nahrungsmittelbestandteile wie Fett, Kohlenhydraten oder Eiweiß -- ja, die ganze Ernährung und Essen -- häufig falsch. Kontextabhängig werden wir verführt zu denken, dass gewisse Lebensmittel böse sind, andere nicht. Dabei wechselt unser Wissen, um welches Lebensmittel es sich handelt, ähnlich schnell wie halbgare Modetrends. Kaum wird ein neuer Lebensmittel-Bösewicht durch's Dorf gehetzt, fokussiert sich der Wahn um die Wahrheit neu und das nächste Lebensmittel erfreut sich der Cancel Culture. So verhält es sich mit zunehmend mehr Bereichen und übrig bleibt, dass wir selten noch wissen, was wir glauben sollen.

Deshalb sollten immer die natürlichste Lieferanten-Form gewählt werden, bevor wir anfangen, einzelne Dinge aus dem Kontext zu reißen, da die Wirkung völlig anders ist. Das führt uns wieder an den Ausgangspunkt: \textbf{Richtige Lebensmittel zu verzehren.} Die Auswahl gesunden Essens ist banal einfach und altmodisch. Von naturbelassenen Lebensmitteln wissen wir, dass sie den Menschen gesund halten. Wenn auf dem Essen für Ihren Menschen eine Liste mit mehr als drei Inhaltsstoffen steht, kommt dieses Lebensmittel nicht in den Einkaufswagen, fertig ist die Laube. 

\subsection*{Nährstoffe, unser Freund und Helfer}

Nährstoffe sind gleichzeitig weniger wichtig und wichtiger, als manche glauben. Sie sind weniger relevant, als uns die Wissenschaft (manchmal) weismachen will. Gleichzeitig sind sie wichtiger, als das, was viele Ihrem Menschen als Futter geben. 

Stellen Sie sich vor, Sie stehen vor einer Schüssel voller Oliven. Die kleinen mattgrün bis hellschwarzen Nährstoffbomben erfreuen sich in der mediterranen Küche ebenso an Beliebtheit wie als Snack in den kaltgeliebten Antipasti, die an sozialen Anlässen häufig den Tisch zieren. Möchte man an dieser Stelle herausfinden, ob und wie gesund besagte Oliven sind, geht die Wissenschaft den altbekannten Weg der Reduktion und schaut sich an, welche Nährstoffe enthalten sind Polyphenole wie Oleuropein\footnote{Keine Sorge, das müssen Sie nicht kennen. Es dient nur als Beispiel, was in einem Nahrungsmittel enthalten sein kann.} zum Beispiel. Oder etwas Vitamin A. Oder Ölsäure. Letzteres soll dem Schutz vor Diabetes Typ II oder Herzinfarkten helfen, sagen die Wissenschaftler. 
Ja gut, wenn das so ist, dann nehmen wir doch die nächsthöhere Verarbeitungsstufe namens Olivenöl. Die kaltgepresste Version, welche besonders auf die Unverletzlichkeit der Inhaltsstoffe achtet, enthält besonders viel Ölsäure. Ein kleiner Teelöffel auf das Vanilleeis, ein großer Esslöffel in den gemischten Salat, ein Kännchen Olivenöl als Aperitif und das überaus gesunde Gemüse frittieren wir darin, um unseren Menschen maximal vor Herzinfarkt und Diabetes zu schützen.
Wer aufgepasst hat und dem der Sarkasmus nicht entgangen ist, hat vermutlich gemerkt, dass die Argumentation hinkt. 
Trotz gleicher oder ähnlicher Inhaltsstoffe ändert sich die Wirkung beträchtlich. Der Unterschied ist riesig, ob ein Mensch Oliven einzeln isst, etwas Olivenöl zu sich nimmt (das nur noch flüssige Bestandteile enthält) oder er anfängt, sein Essen in Olivenöl heiß zu  baden (was potenziell schädliche Nebenprodukte entstehen lässt). Ob der Mensch eine naturbelassene Orange isst oder am Morgen literweise O-Saft hinter die Binde kippt (und sich noch glaubt, das sei gesund, weil Obst darin ist), sind zwei Lebensmittel, die unterschiedlicher nicht sein können. 
Ein einzelner Nährstoff alleine hat eine lineare, geradlinige Auswirkung auf den menschlichen Körper. Sie ist messbar, deutlich, präzise und das Mittel der Wahl der Wissenschaft. Kein Lebensmittel, was Sie Ihrem Menschen geben\footnote{Vor allem nicht die antinaturbelassenen Lebensmittel wie Chips und Pommes.} besteht aus einem Wirkstoff. Sie enthalten dutzende, manche sogar tausende bioaktive Substanzen, welche miteinander wechselwirken, interagieren, wodurch die Wirkung sich vervielfältigt und potenziert. Die Kraft eines naturbelassenen Lebensmittels, von Gemüse aus der Natur, von gejagtem Wildfleisch das über Feuer gebrutzelt wurde, ist enorm viel stärker, als ein einfältiges Vitamin, das in den Hallen der Lebensmittelkonzerne synthetisiert wurde. An dieser Stelle kommt die Wissenschaft an Ihre Grenzen. Wie misst man etwas, das sich nicht auf einen einzelnen Aspekt, vielleicht zwei reduzieren lässt? Die Wechselwirkungen sind so komplex, dass ebenso komplexe Studiendesigns nötig werden, die alle dasselbe zeigen: Wenn sich Ihr Mensch mit industriellem Müll vollpumpt, so endet er schneller auf der Deponie, als ihm lieb ist. Einzig eine naturbelassene Ernährung, welche viele Nährstoffe mit sich mit, nährt Ihren Menschen. 
Jeder Nährstoff, jeder klitzekleine Bestandteil eines sauren Apfels, des süffigen Kaffees oder eines geangelten Fischs steckt voller Lebensenergie, welche Sie Ihrem Menschen geben, damit er sein Leben weiterführt. Wenn Sie darauf achten, dass die Lebensmittel Ihres Menschen voller Nährstoffe sind, potenzieren sich deren Inhalte und Ihr Mensch wird irgendwann nicht mehr wissen, wohin mit all der Energie. 


\subsection*{Über das Kapitel}

Im Verlauf des Kapitels gehen wir auf verschiedene Bestandteile ein, die in einer artgerechten Ernährung enthalten sein sollten (oder auch nicht). Vom Fasten in Kapitel \ref{food-fasting} über Fleisch und Fisch (Kapitel \ref{food-animal}) oder natürlich Obst und Gemüse (Kapitel \ref{food-plants}) bis hin zur Nahrungsergänzung in Kapitel \ref{food-supplements} werden alle Themen beleuchtet, die Ihren Menschen bestens ernähren. Eingeleitet wird das Kapitel von zwei Ausführungen über moderne Trends in der Nahrungsindustrie (Kapitel \ref{food-hunger}) und Auswirkungen der typischen Ernährungsweise auf den Menschen in Kapitel \ref{food-obesity}. Wir beschließen das Kapitel mit drei Anhängen, die sie lesen dürfen, aber nicht müssen. Sie vertiefen die Fundamente des Kapitels und gehen auf spezifischere Details ein. Bestimmt ist Ihnen aufgefallen, dass es sich bei diesem Kapitel um das längste des gesamten Buchs handelt. Das ist nicht umsonst der Fall. Ernährung hat signifikante Auswirkungen auf den Menschen  und die einzelnen Bestandteile in der Nahrung haben Auswirkungen auf seinen Körper. Mit der genauen Aufteilung der Nahrungsmittelbestandteile wollen wir Ihnen klarmachen, warum sie wichtig sind und welche sie besser nicht weglassen. Falls Sie das artgerechte Ernährung nicht interessiert und nur eine kurze Übersicht haben wollen\footnote{Oder alles bereits wissen. Wenn ja, Glückwunsch!}, wechseln Sie direkt zum Kapitel \ref{food-conclusion} am Ende des Buchs. 